% Muster für eine Masterarbeit in den Studiengängen Informatik/Medieninformatik an der
% Fakultät Informatik und Medien an der HTWK Leipzig
% Stand: Okt. 2020, Prof. Dr. Martin Grüttmüller
% Hinweis: Andere Kollegen können anderen Ansprüche an die Gestaltung haben.

% Der bereitgestellte Code gilt als gemeinfrei (Public Domain) entsprechend der Verzichtserklärung Creative Commons CC0
% Rechtliche Hinweise:
% https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/deed.debu

\documentclass[11pt]{report}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}

\usepackage[ngerman]{babel} 		% Paper auf Deutsch
\usepackage[hmarginratio=1:1,top=32mm,columnsep=20pt]{geometry} % Page layout
\usepackage[font=it]{caption}
\captionsetup{
  figurename=Abb.
}

\usepackage{amsmath,amsfonts,amsthm}

\usepackage[square,numbers]{natbib}
\bibliographystyle{dinat}

\usepackage{titlesec} 			% Titling (section/subsection)
\renewcommand\thesection{\arabic{section}}
\titleformat{\section}[block]{\Large\scshape\bfseries}{\thesection.}{1em}{}
\setcounter{secnumdepth}{3}

\usepackage{longtable}			% Tabellen über Seitenumbrüche hinweg
\usepackage{fancyhdr}			% Header/Footer
	\pagestyle{fancy}
	\fancyhead{}
	\fancyhead[l]{\rightmark}
	\fancyfoot{}
	\fancyfoot[r]{\thepage} %Seitennummer
\renewcommand{\footrulewidth}{0.4pt} %untere Trennlinie
\AtBeginDocument{\addtocontents{toc}{\protect\thispagestyle{fancy}}}

%\usepackage[authoryear,sectionbib,round]{natbib} % Literaturverweise mit Bibtex einbinden
\usepackage[pdftex]{graphicx} 		% Bilder laden
\usepackage{float}
\usepackage{paralist}			%kompakte Aufzählungen
\usepackage{listings}			% Codeabschnitte
\usepackage{tikz}				% Zeichnungen
\usetikzlibrary{positioning, decorations.pathreplacing}
\usetikzlibrary{automata, arrows}
\usepackage{tabularx} 			% Tabellen
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{pgf,pgfplots}
\usetikzlibrary{fit,calc}
\usepgfplotslibrary{external}
\pgfplotsset{compat=1.16}
\usepackage{hyperref}			% Clickable URLs (optional)
\hypersetup{
    colorlinks = true,
    urlcolor = {blue},
    linkcolor = {black},
    citecolor=black
}

% Latex Paket für Algoritmen Darstellung
\usepackage[ruled,vlined,german]{algorithm2e}
% Spezielle Farben und Python-Syntax
% Default fixed font does not support bold face
\DeclareFixedFont{\ttb}{T1}{txtt}{bx}{n}{12} % for bold
\DeclareFixedFont{\ttm}{T1}{txtt}{m}{n}{12}  % for normal
% Custom colors
\usepackage{color}
\definecolor{deepblue}{rgb}{0,0,0.5}
\definecolor{deepred}{rgb}{0.6,0,0}
\definecolor{deepgreen}{rgb}{0,0.5,0}
\lstset{
  language=Python,
  numbers=left, numberstyle=\tiny, numbersep=5pt,
  basicstyle=\ttm,
  otherkeywords={self},             % Add keywords here
  keywordstyle=\ttb\color{deepblue},
  emph={MyClass,__init__},          % Custom highlighting
  emphstyle=\ttb\color{deepred},    % Custom highlighting style
  stringstyle=\color{deepgreen},
  frame=tb,                         % Any extra options here
  showstringspaces=false            %
}


%\usepackage{graphicx}
%\usepackage[headsepline]{scrlayer-scrpage}
\usepackage[onehalfspacing]{setspace} % evtl. Anpassen der Zeilenabstände auf der Startseite notwendig


\sloppy
% Umgebungen (Dokumentation in amsthdoc.pdf):
\newtheorem{Satz}{Satz}[subsection]
\newtheorem{Lemma}[Satz]{Lemma}
\newtheorem{Korollar}[Satz]{Korollar}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{Definition}[Satz]{Definition}
\newtheorem*{Bemerkung}{Bemerkung}



% Beginn des eigentlichen Dokuments --------------------------------------------
\begin{document}

%\ohead{\pagemark}
%\ihead{\sectionmark}
%\cfoot{}
\pagestyle{fancy}
\renewcommand{\sectionmark}[1]{\markright{#1}{}}
\thispagestyle{empty} % no page number

\begin{titlepage}
\begin{center}

\includegraphics[height=3cm]{HTWK_Logo_RGB}
% Titel ------------------------------------------------------------------------
\vspace*{1cm}

\bigskip
\bigskip
\large
{\Large \textsc{Masterarbeit}}

\bigskip
zur Erlangung des akademischen Grades\\[0.6cm]
Master of Science\\[0.6cm]
im Studiengang Informatik\\
der Fakultät Informatik und Medien\\
der Hochschule für Technik, Wirtschaft und Kultur Leipzig

\bigskip
\bigskip
\bigskip
\bigskip
{\LARGE \textbf{ Implementierung eines Lernunterstützungssystems mit visueller Erfassung von Lernverhalten bei der Online-Bearbeitung elektronischer Mathematik-Aufgaben unter Verwendung von QR-Codes und Eye Tracking Brillen}}\\






% Author -----------------------------------------------------------------------
\medskip
\bigskip
\bigskip
\bigskip
\bigskip
vorgelegt von

Johannes Albrecht \\

\bigskip
\bigskip
\bigskip
Leipzig, den \today

\end{center}

\bigskip
\bigskip
\bigskip
\large
\begin{tabbing}
\hspace{4cm}\=\kill
Erstgutachter:  \> Prof. Dr. rer. nat. habil. Martin Grüttmüller (HTWK Leipzig)\\
Zweitgutachter: \> Dr. rer. nat. Katja Ihsberner (HTWK Leipzig)
\end{tabbing}


\bigskip
\bigskip
\bigskip
\vfill
\end{titlepage}

% Sperrvermerk ------------------------------------------------------------------------
\thispagestyle{empty} % no page number
\section*{Offenlegungsvermerk}

Im Normalfall sollten die Ergebnisse von Bachelor- und Masterarbeiten frei verfügbar sein, denn Wissenschaft lebt von der Öffentlichkeit von Forschungsergebnissen. Das heißt, bitte im Regelfall keinen Sperrvermerk verwenden. Demgegenüber stehen wirtschaftliche Interessen von betreuenden Firmen. Es kann daher sein, dass die Firma explizit einen Sperrvermerk in der Arbeit haben möchte, zum Beispiel weil vertrauliche Unternehmensdaten verwendet werden oder eine wirtschaftliche Verwertung von Ergebnissen angedacht ist. In solchen Fällen vermerken Sie bitte im Exposé, dass ein Sperrvermerk beabsichtigt ist und binden Sie einen solchen in die Arbeit und auch schon in alle Entwürfe ein.

\medskip
\noindent
Eine Formulierung könnte z.B. sein:

\medskip
\noindent
\textit{
Die Masterarbeit darf  aus  Gründen  der  Geheimhaltung  weder  veröffentlicht,  noch  nachgedruckt  oder  in irgendeiner  Form  Dritten  zugänglich  gemacht  werden.
Die  nachfolgende  Arbeit  enthält vertrauliche Daten der Firma XYZ. \\
\medskip
Ausgenommen von dieser Verpflichtung sind die Wiedergabe der Kenntnisse und Einblicke im  Rahmen  des  Prüfungsverfahrens  und  die Veröffentlichung  der  Zusammenfassung  der Arbeit.\\
\medskip
Nach  Ablauf  von fünf Jahren,  gerechnet  ab  dem  Abgabedatum  der  schriftlichen  Arbeit, unterliegt diese nicht mehr der Geheimhaltung.\\
\bigskip
Ort, Datum, Unterschrift
}

\bigskip
\noindent
Alternativ können die Graduierungsarbeit und darin enthaltene Implementierungen auch explizit durch Offenlegungsvermerk zum Allgemeingut unter Verweis auf einschlägige Rahmenbedingungen erklärt werden (Creative Commons License, Gnu Public License und andere Rechtsformen).






% Kurzfassung, Abstract ------------------------------------------------------------------------
\clearpage
\addcontentsline{toc}{section}{Kurzfassung, Abstract}
\section*{Kurzfassung}
Gegenstand der hier vorgestellten Arbeit ist eine Dokumentvorlage für Masterarbeiten
an der Hochschule für Technik, Wirtschaft und Kultur Leipzig (HTWK\label{HTWK}), die mit geringen Änderungen auch für Bachelorarbeiten genutzt werden kann. Die Dokumentvorlage basiert auf einer Vorlage der Fakultät Bauwesen und
stellt ein Angebot dar, das von den Studierenden
genutzt werden kann, dessen Verwendung aber nicht verpflichtend ist.
Die existierenden Regelungen zu Masterarbeiten bleiben dabei unberührt. Diese Dokumentvorlage
wurde zur Verwendung im Textverarbeitungssystem \LaTeX\ erstellt.
Die hier vorliegende Arbeit ist selbst mit dieser Dokumentvorlage geschrieben und kann
in formaler Hinsicht als Muster für die Abfassung von Masterarbeiten verwendet werden.
Auf diese Weise lässt sich die Einhaltung der für Masterarbeiten geltenden Formatvorgaben
weitgehend automatisieren, wodurch sich die Qualität der Diplomarbeiten hinsichtlich
formaler Kriterien erhöht und sich der Beratungsaufwand verringert.

\medskip
\noindent
Schlagwörter: Dokumentvorlage, Masterarbeit, wissenschaftliche Arbeit, HTWK

\section*{Abstract}
A style sheet for master theses at the Leipzig University of Applied Sciences (HTWK) is being presented which is suitable with minor changes for bachelor theses as well. This style sheet may be used by any student, its utilisation,
however, is not obligatory in our school. The style sheet is based on a template by the Faculty of Civil Engineering and Architecture and is designed for the \LaTeX\ text processing system. This document itself is written by using the developed style sheet and can be used as a template for the production of master theses. In this way, the
fulfilment of the existing formatting guidelines will be automated to a large extent, thus
raising the quality of master theses with respect to formal criteria as well as reducing the
need for training and consulting.

\medskip
\noindent
Keywords: style sheet, master thesis, scientific work, HTWK


% Vorwort, Danksagung ------------------------------------------------------------------------
\clearpage
\addcontentsline{toc}{section}{Vorwort, Danksagung}
\section*{Vorwort (optional)}
Manchmal hat die Erstellung einer Arbeit eine Geschichte, die nicht zum eigentlichen Inhalt passt. Dann könnte man hier ein paar Worte sagen. Ist aber wirklich optional und kann gerne ausgelassen werden.

\section*{Danksagung (optional)}
Wenn Sie das Bedürfnis verspüren, jemanden im Zusammenhang mit der Erstellung dieser Arbeit zu danken, zum Beispiel Kommilitonen, die Korrektur gelesen haben, dann ist dies die richtige Stelle dafür. Bitte hier nicht übertreiben.

% Inhaltsverzeichnis ------------------------------------------------------------------------
\clearpage
\tableofcontents
\clearpage

% Abkürzungsverzeichnis ------------------------------------------------------------------------
\clearpage
\addcontentsline{toc}{section}{Abkürzungsverzeichnis}
\section*{Abkürzungsverzeichnis (optional)}
Verwenden Sie viele in der Alltagssprache ungebräuchliche Abkürzungen, die aber in Ihrer Arbeitsumgebung regelmäßig genutzt werden, dann ist ein Abkürzungsverzeichnis oft hilfreich. Hier ist es wünschenswert, zu jeder auftauchenden Abkürzung, auch die Seite der erstmaligen Einführung mit anzugeben. Aus Sicht eines Gutachters ist dies nach dem Inhaltsverzeichnis das zweitwichtigste Verzeichnis überhaupt. Vergessen Sie bitte keine Abkürzungen.

\begin{tabbing}
\hspace{2cm}\=\kill
HTWK \> Hochschule für Technik, Wirtschaft und Kultur (Seite \pageref{HTWK})\\
\end{tabbing}



% Einleitung ------------------------------------------------------------------------
\clearpage
\section{Einleitung}
An dieser Stelle sollte die Themenstellung klar dargelegt werden. Wenn passend kann das Problem stellende Unternehmen kurz beschrieben werden, und weiterhin erläutert werden, warum es wichtig ist, das Problem zu lösen.
Dieser Teil sollte möglichst allgemeinverständlich geschrieben sein, so dass zum Beispiel Ihre Eltern dieses Kapitel lesen können und dabei den Eindruck bekommen, dass Ihr Kind einen interessanten Beitrag zum wissenschaftlichen Fortschritt leistet.

\bigskip
\bigskip
An dieser Stelle sollte vielleicht einmal kurz auf das Programm \LaTeX\ eingegangen werden, mit dem dieses Dokument geschrieben wurde. \LaTeX\ ist der Standard beim Schreiben von mathematischen Arbeiten und dies insbesondere, weil die Qualität des Formelsatzes von anderen Programmen nicht erreicht werden kann. Der Preis, den man zu zahlen hat, ist ein etwas erhöhter Einarbeitungsaufwand. Aber alleine durch die Verwendung dieser Musterarbeit kann man einen Teil der Mehrarbeit wieder herein bekommen. Die Verwendung von \LaTeX\ ist keine Pflicht, solange Sie sich an den grundsätzlichen Aufbau halten, der hier dargestellt ist, dürfen Sie auch andere Programme verwenden. Insbesondere die Zitierweise (keine Fußnoten) und den Aufbau des Literaturverzeichnisses möchte ich eingehalten sehen.\\
\LaTeX\ selber ist kostenlos erhältlich und besteht meist aus dem eigentlichen Programm und einem Editor. Ich verwende seit Jahren die Kombination \emph{miktex} \url{http://miktex.org/} und \emph{Texmaker} \url{http://www.xm1math.net/texmaker/}. Grundsätzliches zu \LaTeX\ findet man in Wikipedia \cite{wiki:001}. Im allgemeinen bin ich unter dem Stichwort wissenschaftliches Arbeiten kein Fan von Zitaten aus Wikipedia-Artikeln. Das liegt daran, dass sich fast immer Originalliteratur (zum Beispiel direkt in den Wikepedia-Beschreibungen selber) findet, in der man die gleichen Aussagen oder Definitionen nachlesen kann. Jedoch gibt es keine Regel ohne Ausnahme: hier geht es darum schnell mit \LaTeX\ starten zu können und da ist ein Enzyklopädie-Eintrag passend. Wer gerne etwas in den Händen hält, könnte sich zum Beispiel Schlosser \cite{jsch2011} ansehen, oder andere Bücher zu \LaTeX\ in der Bibliothek ausleihen.

% Mathematische Grundlagen ------------------------------------------------------------------------
\clearpage
\section{Mathematische Grundlagen}
Zuerst werden die mathematischen Grundlagen für das Verständnis dieser Arbeit, bestehend aus Definitionen und einem Überblick über den Stand der Forschung, dargelegt, bevor im nächsten Kapitel ein revolutionär neuer Ansatz theoretisch beschrieben wird.

\subsection{Definitionen}
In diesem Teil der Arbeit werden alle Begriffe eingeführt, die für die Arbeit von Bedeutung sind.
Standarddefinitionen findet man in den Büchern von Beutelsbacher \cite{abeu2010} und Fischer \cite{gfis2010}, die sich überhaupt sehr gut als Einführung in die Theorie der Linearen Algebra eignen und denen daher auch die meisten folgenden Definitionen entnommen wurden.

\vdots

\begin{Definition}
Seien $m$ und $n$ natürliche Zahlen.
Dann ist eine $m\times n$-Matrix über dem Körper $K$ ein rechteckiges Schema
bestehend aus $m$ Zeilen und $n$ Spalten, deren Einträge Elemente aus $K$ sind.
Also sieht eine $m\times n$-Matrix $A$ mit den Elementen $a_{ij}\in K$ ($i=1,\ldots, m; j=1,\ldots, n$)
wie folgt aus:
\[
A=
\begin{pmatrix}
a_{11} & a_{12} & \ldots & a_{1n} \\
a_{21} & a_{22} & \ldots & a_{2n} \\
\vdots & \vdots &  & \vdots \\
a_{m1} & a_{m2} & \ldots & a_{mn}
\end{pmatrix}
\]
\end{Definition}


Mit diesen Definitionen können wir folgende Aussage festhalten, die sich später noch als sehr wichtig herausstellen wird.

\begin{Satz}\label{WichtigerSatz}
Für zwei $m\times n$-Matrizen $A$ und $B$ gilt stets:
\[
A + B = B + A
\]
\end{Satz}

\subsection{Stand der Forschung auf dem Gebiet}
In dem erst kürzlich erschienenen Artikel von Liang, et al. \cite{zliaxzl2011} wurde ein Überblick über die gebräuchlichen Verfahren zur Lösung des Problems gegeben.
Insbesondere wurde darauf verwiesen Liang, et al. \cite[S. 2780]{zliaxzl2011}, dass diese Verfahren sämtlich Schwächen aufweisen \ldots

% Ein neuer theoretischer Ansatz ------------------------------------------------------------------------
\clearpage
\section{Ein neuer theoretischer Ansatz}
In diesem Teil der Arbeit wird eine ganz neue Herangehensweise an die Problematik dargestellt.
Es wird gezeigt, dass es ausgehend von Satz \ref{WichtigerSatz} mit Hilfe einiger Umformungen, stets gelingt \ldots

\medskip
Zentraler Teil des neuen Ansatzes ist dabei die effiziente Berechnung des Inversen einer Zahl $a$ modulo $b$. Wegen der Bedeutung wird die algorithmische Umsetzung hier beschrieben (vgl. aber auch die Aussagen in Anhang \ref{AppQuelltexte}).

\medskip
Euklidischer Algorithmus für Berechnung des Größten Gemeinsamen Teilers von $a,b$
% ---------------------------------------------------
\begin{lstlisting}
def ggT(a,b):
    r= [max(a,b), min(a,b)]
    q=[0]
    k= 1
    while r[k]>0:
        q.append(math.floor(r[k-1]/r[k]))
        r.append(r[k-1] - q[k]*r[k])
        print(r[k-1],'=', q[k],'*',r[k],'+',r[k+1])
        k+= 1
    return r[k-1], k-1, r, q
\end{lstlisting}
% ---------------------------------------------------

\medskip
Erweiterter Euklidischer Algorithmus f\"ur Darstellung $ggT(a,b)= s\cdot a + t \cdot b$
% ---------------------------------------------------
\begin{lstlisting}
def Erweiterter_ggT(a,b):
    ggt, k, r, q= ggT(a,b)
    s= 1; t= -q[k-1]
    while k>1:
        print(ggt,'= ', s,'*',r[k-2],'+',t,'*',r[k-1], '=',s*r[k-2]+t*r[k-1])
        t_temp= t
        t= -t*q[k-2]+s
        s= t_temp
        k-= 1
    return s, t
\end{lstlisting}
% ---------------------------------------------------

% Implementierung und Ergebnisse ------------------------------------------------------------------------
\clearpage
\section{Implementierung und Ergebnisse}
Nachdem im vorangegangenen Kapitel die theoretisches Herleitung dargestellt wurde, wird nun auf einige Details der Implementierung eingegangen. Dies erfolgt durch einen leichtverständlichen Pseudocode. Sollten doch einmal Verständnisprobleme auftauchen, dann sei auf die exakten Quelltexte im Anhang \ref{AppQuelltexte} verwiesen.

\vdots

Wendet man das neue Verfahren auf die Benchmark-Probleme aus Liang, et al. \cite{zliaxzl2011} an, dann sieht man bis auf Problem C einen erheblichen Geschwindigkeitsvorteil. Details sind in Tabelle \ref{TabLaufzeiten} zu finden.
Woran es liegen könnte, dass das Verfahren Y so gut beim Problem C abschneidet, ist noch nicht endgültig geklärt. Es könnte sein, dass die Datenstruktur von Problem C dem Verfahren Y entgegenkommt. Es besteht daher die Hoffnung, mit einer speziellen Implementierung des Verfahrens NEU diesen Vorteil auch ausnutzen zu können und damit noch weiter Geschwindigkeitsvorteile zu erzielen. Insgesamt kann man aber festhalten, das das neue Verfahren immer besser ist als Verfahren X und fast immer besser oder zu mindestens annähernd gleich gut wie Verfahren Y.

\begin{table}
\begin{center}
\begin{tabular}{|c||c|c|c|}
\hline
 & Verfahren X & Verfahren Y & Verfahren NEU \\
\hline
\hline
Problem A & 300 & 340 & 210 \\
\hline
Problem B & 730 & 580 & 540 \\
\hline
Problem C & 610 & 420 & 440 \\
\hline
Problem D & 895 & 790 & 520 \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Laufzeiten in sec, gemessen mit einem Intel xy-8 Ghz Prozessor}\label{TabLaufzeiten}
\end{center}
\end{table}

% Zusammenfassung und Ausblick ------------------------------------------------------------------------
\clearpage
\section{Zusammenfassung und Ausblick}

In diesem Teil der Arbeit können Sie nochmal Ihre wichtigsten Ergebnisse zusammenfassen.
Jede wissenschaftliche Arbeit ist eine Momentaufnahme und es wird nicht erwartet, dass eine bestimmte Fragestellung abschließend beantwortet wird, daher bietet es sich hier auch an, auf Gesichtspunkte zu verweisen, die Sie in der beschränkten Zeit nicht bearbeiten konnten, die es aber wert sind, in späteren Arbeiten intensiver beleuchtet zu werden.

% Abbildungsverzeichnis ------------------------------------------------------------------------
\clearpage
\addcontentsline{toc}{section}{Abbildungsverzeichnis}
\section*{Abbildungsverzeichnis (optional, aber empfohlen)}
Hat man sehr viele Abbildungen, dann bietet es sich an, ein Abbildungsverzeichnis zu erstellen. Bei jeder Abbildung, die nicht selbst erstellt wurde, ist die Quelle anzugeben. Dies gilt auch für Abbildungen, die nicht direkt gescannt wurden, aber anderen Abbildungen nach empfunden wurden. Dort könnte man zum Beispiel die Quelle mit

\medskip
Abbildung 1: Eine Abbildung, siehe Beutelspacher \cite[S. 8]{abeu2010}, eigene Darstellung

\medskip
\noindent
angeben.

% Tabellenverzeichnis ------------------------------------------------------------------------
\clearpage
\addcontentsline{toc}{section}{Tabellenverzeichnis}
\section*{Tabellenverzeichnis (optional)}
Für das Tabellenverzeichnis gilt das gleiche wie für das Abbbildungsverzeichnis.

\medskip
Tabelle \ref{TabLaufzeiten}: Laufzeitvergleich der Verfahren X, Y und NEU


% Literatur  -----------------------------------------------------------------
\clearpage
\sectionmark{Literaturverzeichnis}
\addcontentsline{toc}{section}{Literaturverzeichnis}
\bibliography{MusterMasterArbeit} % nutzt Angaben in der Datei "MusterMasterArbeit.bib", mit Bibtex laufen lassen


% Anhang Tabellen ------------------------------------------------------------------------
\appendix
\renewcommand\thesection{A.\arabic{section}}
\clearpage
\section{Tabellen}

Grundsätzlich gehören Tabellen und Abbildungen in den Hauptteil der Arbeit. Hat man aber sehr viele oder auch lange Tabellen, die den Lesefluss im Hauptteil stören würden, dann können diese in einen separaten Anhang aufgenommen werden. Wichtig ist in jedem Fall, dass zwischen Hauptteil und Material im Anhang durch geeignete Verweise eine Beziehung hergestellt wird.

% Anhang Quelltexte ------------------------------------------------------------------------
\clearpage
\section{Quelltexte}\label{AppQuelltexte}

Auch längere Quelltexte gehören nicht in den Hauptteil, sondern entweder in den Anhang oder bei großem Umfang nur auf die beiliegende CD/DVD/USB-Stick. Wünscht man Algorithmen im Hauptteil zu erklären, dann nur bei entsprechender zentraler Bedeutung für die Gesamtarbeit. Statt einer konkreten Implementierung kann dies im Hauptteil auch durch Pseudocode erfolgen.

% Selbständigkeitserklärung ------------------------------------------------------------------
\clearpage
\thispagestyle{empty}
\addcontentsline{toc}{section}{Selbständigkeitserklärung}
\section*{Selbständigkeitserklärung}

\smallskip
Ich erkläre hiermit, dass ich diese Masterarbeit selbstständig ohne Hilfe Dritter und ohne Benutzung anderer als der angegebenen Quellen und Hilfsmittel verfasst habe. Alle den benutzten Quellen wörtlich oder sinngemäß entnommenen Stellen sind als solche einzeln kenntlich gemacht.

\smallskip
\noindent
Diese Arbeit ist bislang keiner anderen Prüfungsbehörde vorgelegt und auch nicht veröffentlicht worden.

\smallskip
\noindent
Ich bin mir bewusst, dass eine falsche Erklärung rechtliche Folgen haben wird.

\bigskip
\noindent
Leipzig, den xx.xx.20xx \qquad\qquad\qquad (* Unterschrift nicht vergessen)\\


\pagestyle{empty}
\newpage % Leerseite für Notizen
~

% ***********************************************
\end{document}
% ***********************************************

